
- Se si vuole eliminare una definizione che diventa un espressione matematica bisogna fare affidamento agli assiomi 
- Dimostrando l'assurdo: è possibile verificare la validità delle ipotesi fatte in precedenza, e quindi posso dimostrare qualunque cosa perché sono situazioni che non si applicherebbero a nessuna situazione reale. 
- Si può usare una regola di introduzione per dimostrare un risultato intermedio avendo a disposizione le premesse necessarie per quella regola.
- Tutti gli assiomi si possono usare come ipotesi in qualsiasi momento.

 # Dimostrazioni
∨  
		 Intro: 
			 P ∨ Q basta dimostrare uno dei due P o Q e in caso si avrà la dimostrazione totale, ma c'è il rischio di essere prematuri sulla dimostrazioni di uno dei due perché per esempio uno potrebbe valere sempre.
		 Eliminazione: 
			 data un'ipotesi o un dato aggiuntivo  P ∨ Q si può proseguire una volta assumendo che P valga e una volta che Q valga. Quindi prima si eliminano le ipotesi e poi si può procedere con la conclusione
$\wedge$  
	Intro:
		per dimostrare P$\wedge$Q si dimostra sia P che Q
	Eliminazione:
		un ipotesi P$\wedge$Q può essere usata sia come P che come Q e si può concludere P(H1) e Q(H2)
$\forall$
	Introduzione:
		Per dimostrare $\forall x. P(x)$:
		"sia x (un insieme) fissato"
	Eliminazione:
	Da un ipotesi o un risultato intermedio $\forall x. P(x)$ si può concludere che P valga per ciò che si vuole 
	Es: P(3+y)
$\Rightarrow$
	Introduzione:
		Per dimostrare $P\Rightarrow Q$ "assumo P (H) (come ipotesi H)"
	Eliminazione:
	Da un ipotesi o risultato intermedio P posso concludere che Q vale 		
$\Leftrightarrow$ 
	Introduzione:
		Per dimostrare $P\Leftrightarrow Q$ si dimostra sia $P\Rightarrow Q$ che $Q\Rightarrow P$
	Eliminazione:
	L'ipotesi $P\Leftrightarrow Q$ può essere usata sia come ipotesi $P\Rightarrow Q$ che come ipotesi  $Q\Rightarrow P$
$\exists$
	Introduzione:
		per dimostrare $\exists x.P(x)$ "scelgo E e dimostro P(E)"
		E può essere un'espressione qualsiasi(Es. $B\ \cap \ C$ )  
	Eliminazione:
		Da un'ipotesi o un risultato intermedio $\exists x. P(x)$ si può procedere nella prova dicendo "sia x tale che P(x) (H)" (<font style="color: red">H nome dell'ipotesi</font>) 


Espansione di una definizione:
$\subseteq$
	$A\subseteq B \ ovvero \ \forall X. (X\in A \Rightarrow X \in B).$ dove X è una variabile fresca.









